Diese lassen sich vereinfachen, da
\begin{subequations}
  \label{eq:7.42}
  \begin{align}
    \label{eq:7.42a}
    \sigma^a \sigma^b + \sigma^b \sigma^a &= 0 \\
    \label{eq:7.42b}
    (\sigma^a)^2 &= 1 \\
    \label{eq:7.42c}
    \phi^\dagger \sigma^1 \phi &= \phi^\dagger \sigma^2 \phi \eqrel{eq:7.40}{=} 0 \\
    \label{eq:7.42d}
    \phi^\dagger \sigma^3 \phi &\eqrel{eq:7.40}{=} - \frac{(v+\varphi(x))^2}{2}
  \end{align}
\end{subequations}
Es folgt
\begin{multline}
  \label{eq:7.43}
  \mathcal L \eqrel{eq:7.41}[eq:7.42,eq:7.36]{=}
  \frac{1}{2} (\partial^\mu \varphi) (\partial_\mu \varphi)
  + \frac{1}{2} \mu^2 \varphi^2
  - \frac{1}{4} \bm G^{\mu\nu} \bm G_{\mu\nu}
  - \frac{1}{4} F_{\mu\nu} F^{\mu\nu}
  + \frac{q^2}{8} v^2 (W^{1\mu} W_\mu{}^1 + W^{2\mu} W_\mu{}^2) \\
  + \frac{1}{8} v^2 (q W^{3\mu} - 2 q' B^\mu) (q W_\mu{}^3 - 2 q' B_\mu)
\end{multline}
Einzig unschön ist noch, dass die Felder $B$ und $W^3$ gekoppelt sind.
Das lässt sich jedoch mit neuen Parametern entkoppeln.
\begin{subequations}
  \begin{gather}
    \notag
    \tan\vartheta_w = \frac{2 q'}{q} \;,\quad \vartheta_w = \text{Weinberg-Winkel} \\
    \label{eq:7.44a}
    q W^3{}_\mu - 2 q' B_\mu = \frac{q}{\cos\vartheta_w} \underbrace{(\cos\vartheta_w W^3{}_\mu - \sin\vartheta_w B_\mu)}_{Z_\mu}    
  \end{gather}
  mit dem Feld
  \begin{equation}
    \label{eq:7.44b}
    Z_\mu = \cos\vartheta_w W^3{}_\mu - \sin\vartheta_w B_\mu
  \end{equation}
  und dem dazu \enquote{orthogonalen} Feld
  \begin{equation}
    \label{eq:7.44c}
    A_\mu = \sin\vartheta_w W^3{}_\mu + \cos\vartheta_w B_\mu
  \end{equation}
\end{subequations}
Man erhält:
\begin{multline}
  \label{eq:7.45}
  \mathcal L \eqrel{eq:7.43}[eq:7.44b,eq:7.44c]{=}
  \frac{1}{2} [ (\partial^\mu \varphi) (\partial_\mu \varphi) + \mu^2 \varphi^2 ] \\
  - \frac{1}{4} \sum_{i=1}^{2} [
  (\partial^\mu W^{i\nu} - \partial^\nu W^{i\mu}) (\partial_\mu W_{i\nu} - \partial_\nu W_{i\mu})
  - \frac{1}{2} q^2 v^2 W^{i\mu}W^i{}_\mu ] \\
  - \frac{1}{4} \sum_{i=1}^{2} [
  (\partial^\mu Z^\nu - \partial^\nu Z^\mu) (\partial_\mu Z_\nu - \partial_\nu Z_\mu)
  - \frac{1}{2} (q^2 + (2 q')^2) v^2 Z^\mu Z_\mu ] \\
  - \frac{1}{4} (\partial^\mu A^\nu - \partial^\nu A^\mu) (\partial_\mu A_\nu - \partial_\nu A_\mu)
  + \text{Terme höherer Ordnung}
\end{multline}

\subsubsection{Physikalische Interpretation}

Die Lagrangedichte enthält:
\begin{itemize}
\item ein masseloses Austauschfeld $A_\mu$
\item zwei Felder $W^{i\mu}$, $i=1,2$ mit der Masse $qv$
\item ein Feld $Z^\mu$ mit der Masse $\sqrt{q^2 + (2 q')^2} \, v$
\end{itemize}
Damit gelingt es, eine theoretische Beschreibung für die
elektromagnetische ($A^\mu$) und die schwache Wechselwirkung
($W^{1\mu}$, $W^{2\mu}$, $Z^\mu$) aufzustellen, die aus einer
eichinvarianten Lagrangedichte stammt.  Das führt auf das
Glashow-Weinberg-Salam-Modell der elektroschwachen Wechselwirkung.
Aber das gelang nur durch das Einführen des massiven Feldes $\varphi$.
\begin{itemize}
\item Skalarfeld mit Masse
\item Higgs-Feld
\item Anregung dieses Feldes: Higgs-Boson
\end{itemize}
Soll das Modell richtig sein, muss das Higgs-Boson gefunden werden.
Entdeckung am CERN 2011 und Nobelpreis in Physik 2013 an Englert und
Higgs.

\subsection{Die elektroschwache Wechselwirkung für Leptonen}

Wir haben gesehen: Forderungen an eine lokale Eichinvarianz erlauben
die systematische Einführung von Wechselwirkungsfeldern.  Diese Felder
können masselos sein oder über den Mechanismus von Englert, Brout und
Higgs eine Masse erhalten und trotzdem die Eichinvarianz garantieren.
Auf diesen Ansätzen lässt sich das Standardmodell der
Elementarteilchenphysik aufbauen.  Hier die elektroschwache
Wechselwirkung.

\subsubsection{Vorbetrachtung zur Chiralität}

Erhaltungsgröße für masselose Fermionen.  Dirac-Gleichung für
masselose Fermionen
\begin{subequations}
  \begin{equation}
    \label{eq:7.46a}
    (\ii \gamma^0 \partial_0 + \ii \gamma^j \partial_j) \psi = 0
  \end{equation}
  oder in Komponenten
  \begin{gather}
    \label{eq:7.46b}
    \ii
    \begin{pmatrix}
      0 & -1 \\
      1 & 0 \\
    \end{pmatrix}
    \frac{\partial}{\partial t}
    \begin{pmatrix}
      u \\ v \\
    \end{pmatrix}
    =
    -\ii
    \begin{pmatrix}
      0 & \nabla\cdot\bm\sigma \\
      \nabla\cdot\bm\sigma & 0 \\
    \end{pmatrix}
    \begin{pmatrix}
      u \\ v \\
    \end{pmatrix} \\
    \notag
    \frac{\partial}{\partial t}
    \begin{pmatrix}
      -v \\ u \\
    \end{pmatrix}
    =
    \begin{pmatrix}
      - (\nabla\cdot\bm\sigma) v \\
      (\nabla\cdot\bm\sigma) u \\
    \end{pmatrix}    
  \end{gather}
\end{subequations}
Ansatz für $u$
\begin{gather}
  \label{eq:7.47}
  u =
  \begin{pmatrix}
    u_1 \\ u_2 \\
  \end{pmatrix}
  =
  \begin{pmatrix}
    u_1^0 \ee^{\ii (\bm k\cdot\bm x - \tilde\omega_1 t)} \\
    u_2^0 \ee^{\ii (\bm k\cdot\bm x - \tilde\omega_2 t)} \\
  \end{pmatrix} \\
  \notag
  \begin{pmatrix}
    \tilde\omega_1 u_1^0 \\
    \tilde\omega_2 u_2^0 \\
  \end{pmatrix}
  \eqrel{eq:7.46b}[eq:7.47]{=}
  \bm k\cdot\bm\sigma
  \begin{pmatrix}
    u_1^0 \\ u_2^0 \\
  \end{pmatrix}
\end{gather}
Wähle speziell: $\bm k = k \bm e_z$
\begin{subequations}
  \begin{gather}
    \label{eq:7.48a}
    \begin{pmatrix}
      \tilde\omega_1 u_1^0 \\
      \tilde\omega_2 u_2^0 \\
    \end{pmatrix}
    =
    k \sigma^3
    \begin{pmatrix}
      u_1^0 \\ u_2^0 \\
    \end{pmatrix}
    =
    k
    \begin{pmatrix}
      u_1^0 \\ u_2^0 \\
    \end{pmatrix}
  \intertext{somit}
    \label{eq:7.48b}
    \tilde\omega_1 = - \tilde\omega_2 = k = \omega
  \end{gather}
\end{subequations}
Damit gibt es zwei Lösungen:
\begin{subequations}
  \begin{align}
    \label{eq:7.49a}
    u_1 &=
    \begin{pmatrix}
      1 \\ 0 \\
    \end{pmatrix}_{\bm k}
    \ee^{\ii(k z - \omega t)} \\
    \label{eq:7.49b}
    u_2 &=
    \begin{pmatrix}
      0 \\ 1 \\
    \end{pmatrix}_{\bm k}
    \ee^{-\ii(k z + \omega t)}
  \end{align}
\end{subequations}
Der Spin ist immer parallel zur Ausbreitungsrichtung.  Solche Teilchen
nennt man rechtshändig.  Für $v$ findet man genau das gegenteilige
(linkshändig).  Für massebehaftete Teilchen sind das keine
Eigenzustände des Hamiltonoperators mehr, trotzdem lassen sich die
Teilchen danach sortieren.  Zugehörige Projektoren:
\begin{subequations}
  \begin{align}
    \label{eq:7.50a}
    P_R &= \frac{1}{2} (1 + \gamma_5) \\
    \label{eq:7.50b}
    P_L &= \frac{1}{2} (1 - \gamma_5)
  \end{align}
  mit
  \begin{equation}
    \label{eq:7.50c}
    \gamma_5 = \gamma^5 = \ii \gamma^0 \gamma^1 \gamma^2 \gamma^3 =
    \begin{pmatrix}
      1 & 0 \\
      0 & 1 \\
    \end{pmatrix}
  \end{equation}
\end{subequations}

\subsubsection{Spinoren in der elektroschwachen Wechselwirkung}

Man findet experimentell:
\begin{itemize}
\item Es gibt drei Generationen von Leptonen
  \begin{enumerate}
  \item $e$, $\nu_e$
  \item $\mu$, $\nu_\mu$
  \item $\tau$, $\nu_\tau$
  \end{enumerate}
\item Neutrinos kommen nur linkshändig vor.  Daher führt man ein: Den
  rechtshändigen Teil des Elektrons als Singulett $e_R \in \mathbb
  C^4_R$ (Dirac-Spinor), und das Dublett für den linkshändigen Anteil
  des Elektrons und das Neutrino $(\nu_L, e_L)^\tp = L \in \mathbb
  C^4_L \otimes \mathbb C_2$.  Analog für die zweite und dritte
  Generation.
\end{itemize}


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% mode: flyspell
%%% ispell-local-dictionary: "deutsch"
%%% TeX-master: "../Gruppentheorie.tex"
%%% End:
